[軍事行動 亮劍精神] 即使端著木槍，解放軍也殺氣畢顯！

18世紀俄羅斯軍事家常勝將軍蘇沃洛夫說過：敢於刺刀衝鋒的軍隊，才是可以打勝仗的軍隊。

在中國，隨著影視劇作的普及，此類理論還有個家喻戶曉的稱謂：亮劍精神！

不過，軍隊可不是電視劇。

早在新中國成立初期，人民解放軍《步兵操典草案》中便明確涉及了“刺刀拼殺”的規範，而為了快速提升人民解放軍的“刺殺術”，東北軍區甚至調令了大量還在“勞改”的原國民黨黃埔軍校步兵科軍官，擔任軍事教員...

這引起了很多戰士的不滿，不少人調侃說：“打敗仗的，還教打勝仗的”。

但是，國民黨軍敗歸敗，但是其更為系統的“單兵刺殺”，從技術層面優於當年剛剛完成“軍事整編”的人民解放軍，卻是爭的事實。

由此，在毛主席“革命軍人要敢於刺刀見紅”的號召下，1964年6月至8月間，全軍在普及性的“大練兵”之後，更是在3318個單位裡選送了33000餘人，參與了聲勢浩大的“大比武”。

而大比武的項目裡，“拼刺”赫然榜首！

由此，在多年的規範化和常備化之後，“拼刺訓練”正式被確立為人民解放軍基層軍事技能的“五大項之首”！

如今，對於那個倡導“刺刀見紅”的時代，除個別親歷者以外，大多數的人已經遺忘，不過所幸的是“法國人”的相機，記錄下了這一切。

這是1976年公映的，法國人拍攝的有關中國紀實的紀錄片《愚公移山》的片段。

可以看到，樸實無華的人民解放軍眼中，透出的是堅毅和滿滿的殺氣！

完善的護具保護了拼刺對練戰士的安全，但是戰士依舊嚴格按照操典進行刺殺訓練：在縱起跳躍中，只為了將“刺刀”更加深入大力的插進“敵軍”的胸膛！

“標兵”演示，戰士互相之間進行經驗交流、動作規範、而年復一年的刺殺，只是為了一個共同的目的：“刺”倒敵人！

從53式步槍的四棱刺刀，再從56半和56衝折疊在槍管旁不易丟失，非常利於拼刺的三棱刺刀，“拼刺”成為了當年解放軍眼中決定戰爭最後勝利的法寶。

不過，隨著1991年海灣戰爭的爆發，士兵與士兵的短兵相接變成了精確制導武器漫天飛。於是槍刺術一度從必修科目中消失。

雖然95式槍族保留了多用途刺刀，但由於槍支採用短小無托化設計，其實已經相當於默認了“拼刺”在單兵技戰中的微末地位！

令人意外的是，在製導武器遍地開花的西方，槍刺術還有一定的地位。

2004年在伊拉克巴士拉，20名上刺刀的英軍在白刃衝鋒中一舉戰勝了100多名當地武裝。雖然美國陸軍取消了槍刺術的科目，但在美國海軍陸戰隊中，槍刺術跟平時的五公里武裝越野一樣成為新兵們的必修課。

雖然從理論上講，槍刺術這種古老的戰鬥技巧早就該退出歷史舞台了，但在老鐵看來，在當今世界各主要大國間承平多年的大環境下，刺刀上凝聚的恐怕除了殺敵技術以外，更主要的還是戰鬥精神，是軍人不畏強敵的精神。

而不畏強敵，敢於刺刀見紅的精神，在軍事科技並未出現“質”的差距的大國之間，則更加顯得“珍貴”！

特別是，當今世界並不太平，當面四海並不寧靜。

向東看，軍國主義幽靈四處遊蕩；向南看，總有人挾洋攪局，在南海惹事添亂；向西看，也有人攛掇想給“一帶一路”設置障礙……

新形勢新任務對軍人血性提出了什麼樣的新要求新挑戰？廣大人民解放軍官兵尤其是一線指揮員要具備什麼樣的血性？這些都和作戰問題一樣亟須解答。

如何解決？

要老鐵說，那就“從拼刺始”！

不久前，中國多地惊現不明飛行物，與此同時，火箭軍和海軍相繼發表聲明，態度耐人尋味，那麼，這次的不明飛行物最有可能是什麼？試驗到底意味著什麼？此時亮劍，有何意義？別走開，鐵血軍事，明日開講！